### Блок 5. *Случайные процессы с непрерывным временем*

#### Вопрос 01

##### Пуассоновский процесс. Постулаты. Вывод дифференциальных уравнений. Решение.

**Пуассоновский процесс**

Имеем некоторую функцию $X(t)$, которая в промежуток времени $t$ с вероятностью $P_n(t)$ принимает значение $n$. Вероятность $P_n(t)$ лучше всего иллюстрируется распределением Пуассона 
$$
P_n(t)=e^{-\lambda t}\frac{(\lambda t)^n}{n!}\;\;\;(1)
$$
Введем следующее утверждение: приращение $X(t+s)-X(0)$ на интервале времени то 0 до $t+s$ является суммой приращений $[X(s)-X(0)]+[X(t+s)-X(s)]$.

Пусть $h_n(t)$ - вероятность того, что $X(t+s)-X(0)$ принимает значение $n = 0,1,\dots$. Независимость величин $X(t+s)-X(0)$ и $X(s)-X(0)$ выражается системой равенств
$$
h_n(t+s)=\sum\limits_{j=0}^nh_j(s)\cdot h_{n-j}(t)\;\;\;(2)
$$
 Данное равенство называется *сложным распределением Пуассона*, таким образом весь процесс подчиняется закону распределения Пуассона. Величина $X(t)$ имеет то же распределение, что и приращение $X(t+s)-X(0)$ на произвольном отрезке длины $t$, и мы видим, что это полное приращение есть сумма случайного числа $N$  отдельных приращений или *скачков*. 

**Постулаты процесса Пуассона**

Каково бы ни было число изменений в период времени $(0,t)$, (условная) вероятность того, что в течении интервала времени $(t,t+h)$ произойдет изменение, равна $\lambda h+o(h)$, а вероятность того, что произойдет более чем одно изменение, есть $o(h)$.

**Вывод дифференциальных уравнений**

Рассмотри два смежных интервала $(0,t)$ и $(t,t+h)$, где $h$ мало. Если $n\geq 1$, то в интервале $(0,t+h)$ может произойти ровно $n$ изменений тремя взаимно исключающими друг друга способами:

1) ни одного изменения за время $(t,t+h)$ и $n$ изменений за время $(0,t)$.
2) одно изменение за время  $(t,t+h)$ и $n-1$ изменений за время $(0,t)$.
3) $x\geq 2$ изменение за время  $(t,t+h)$ и $n-x$ изменений за время $(0,t)$.

В соответствии с нашей гипотезой вероятность первой из возможностей равна произведению $P_n(t)$ на вероятность того, что в интервале  $(t,t+h)$ не произойдет ни одного изменения; эта последняя вероятность равна $1-\lambda h-o(h)$. Аналогично вторая возможность имеет вероятность $P_{n-1}(t)\lambda h+o(h)$, в то время как вероятность третьей возможности убывает быстрее, чем $h$. Это означает, что 
$$
P_n(t+h)=P_n(t)(1-\lambda h)+P_{n-1}\lambda h+o(h)\;\;\;(1')
$$
или
$$
\frac{P_n(t+h) - P_n(t)}{n} = -\lambda P_n(t)+\lambda P_{n-1}(t)+\frac{o(h)}{h}
$$
При $h\rightarrow 0$ последний член стремится к нулю; следовательно, пердел левой части существует и равен
$$
P_n'(t)=-\lambda P_n(t)+\lambda P_{n-1}(t)\;\;\;(n\geq 1)\;\;\;(2')
$$
При $n=0$ вторая и третья возможности не возникают и выражение (1') заменяется более простым
$$
P_0(t+h)=P_0(t)(1-\lambda h)+o(h)
$$
из которого вытекает
$$
P_0'(t)=-\lambda P_0(t)\;\;\;(3')
$$
из (3') и равенства $P_0(0)=1$ мы получаем $P_0(t)=e^{-\lambda t}$. Подставляя это выражение в (2') при $n=1$ мы получаем обыкновение дифференциальное уравнение для $P_1(t)$. Так как $P_1(0) = 0$ мы находим, что $P_1(t)=\lambda te^{-\lambda t}$, что соответствует распределению Пуассона. Продолжив таким образом мы получим все члены.

